# Артефакты к функциональным требованиям

[[_TOC_]]

Переработка от [Артефакты требования](https://docs.google.com/document/d/1wizRmfmyS7jeidjU2x4MevT6pkpkD2Fp/edit?usp=sharing&ouid=110817440278078833741&rtpof=true&sd=true)

  > В первичном документе смешаны результаты сбора бизнес-требований и требования к реализации. функциональные и нефункциональные
  >
  > вообще есть правильный детальный [ГОСТ 34.601-90](https://docs.cntd.ru/document/1200006921)

Есть смысл разделить эти требования на

1. Сбор требований от бизнеса, первичный разговор, на какие вопросы надо собрать ответы, [вопросы](./collect.md)
2. Требования к реализации в системе, [шаблон](./terms.md)
3. Отдельно выделить технические реализации и нефукнциональные требования

*Ремаркой* 

* Есть опасность скатиться к СППР, который крайне неудобен в использовании.
* Мы уже накопили **много** функционала, и есть смысл подумать как его описывать и какие требования он реализует. Вполне возможен вариант "от обратного" для существующего

## Обязательный первый вопрос после сбора требований

На любое требование конечного пользователя у специалиста НЕ должен мгновенно срабатывать рефлекс «хватай и кодируй»
  > Прежде чем браться за изменения, специалист должен ответить на 2 вопроса
  >
  > * Можно ли решить поставленную задачу штатными средствами прикладного решения, не внося изменений?
  > * Можно ли для решения задачи использовать универсальные механизмы, встроенные в прикладное решение?
  >
  > И только если на оба вопроса ответ "**Нет**", то надо задать третий вопрос
  >
  > * Каким образом модифицировать прикладное решение, чтобы не усложнить процесс дальнейшего сопровождения?

## Процесс

1. [Собрать требования, обследовать](./collect.md) - *Аналитик*
2. [Создать функциональное требование](./terms.md) - *Аналитик*
3. [Создать проект технического решение](./arch.md) - *Программист*

## Хранение

Все лежит под версионированием в Gitlab, разбито по каталогом в соответствии с ***<u>ФУНКЦИОНАЛЬНОЙ</u>*** моделью

> если делать автоматизацию, то наиболее подходящим кажется Mediawiki (Википедия). в ней естественным образом есть отношения многие ко многим. Есть [подключение к 1Ске](https://infostart.ru/public/675684/) и [пример](http://78.138.164.190:4080/) документации на вики

За каждую ветку функциональной модели ***должен быть явный ответственный***

Ориентир

Финансы
  Затраты
    Топливные карты
	  Выдача
	    Требования.md
		Реализация.md
		Процесс.drawio.svg
	  Списание
	    Требования.md
		Реализация.md
		Процесс.drawio.svg
...
Продажи
  Цены
  Резервирование
Закупки
  Поставщики
    Договоры
	  Регистрация поставщика
...

  > в Реализация.md отдельным
  >
  > здесь посадить робота на заполнение технической ветки данными объектов из реализации, чтобы в объектах была обратная информация, что именно, какие функции они реализуют.

## Инструменты

Все есть код, тексты оформлены markdown документами, диаграммы редактируемыми svg. Все версионируется в обязательном порядке
  > draw.io умеет работать напрямую с Gitlab

* [draw.io](https://app.diagrams.net/) - любые диаграммы
* [VSCode](https://code.visualstudio.com/) - любые текстовки
* [Gitlab](https://gitlab.automacon.net/) - версионирование

## Что и как можно сделать, сложности

<table>
<thead>
  <tr>
    <th>Шаг</th>
    <th>Профит</th>
    <th>Сложности, что надо предварительно</th>
    <th>Комментарий</th>
  </tr>
</thead>
<tbody>
  <tr>
    <td><a href=./collect.md>Сбор требований</a></td>
    <td>* явные вопросы на которые надо собрать ответы<br>* полнота состава сбора информации<br>* не забудут что-то выяснить</td>
    <td>Нет никаких предварительных требований, несложно</td>
    <td>не требует никакой особой подготовки. Может быть <br>полезным сделать несколько наборов вопросов, расширив <br>базовые в зависимости от направления/учетного блока.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><a href=./terms.md>Функциональные требования</a></td>
    <td>* четкость постановок<br>* опять же единый стандарт описаний<br>* по итогам функциональная модель систем(ы)<br>* в идеале родятся еще и ожидания к поведению системы относительно функций (gherkins, tests)</td>
    <td>требует предварительной первичной проработки <br>функциональной модели. Условно неделя на <br>размышления/прикидки/создание базовой структуры.</td>
    <td>естественным образом рождается из вопросов обследования. <br>можно разбить по направлениям и как раз родится и зависимость<br>блоков и ответственных</td>
  </tr>
  <tr>
    <td><a href=./arch.md>технические проекты</a></td>
    <td>* наличие проектирования<br>* технические взаимосвязи</td>
    <td>необходимо разбиение в явном виде на подсистемы</td>
    <td>тоже достаточно естественно рождается и функ требования.</td>
  </tr>
</tbody>
</table>

## Чего не хватает

* Требования к системе в явном виде
  * Функциональные
    > должны копиться по мере выполнения задач
  * Архитектурные
    > базово набор используемых подсистем (библиотек) - в 1с начато движение к явному разделению текущего на подсистемы
    >
    > правила к реализациям, стандарты кода и решений. пока мягко скажем нет в достаточном объеме
  * Эксплуатационные
    > на всем жизненном цикле. здесь кажется надо много обратной связи о болях поддержки
* ? Стек используемого для мониторинга/обмена/реагирования/масштабирования/...
